\documentclass[11pt,a4paper, oneside]{text}

\setlength{\parindent}{0pt}

\usepackage{pdfpages}
\usepackage[section]{placeins}
\usepackage{caption}
\usepackage{subcaption}
\usepackage{float}
%\setlength{\topmargin}{pt}
\setlength{\hoffset}{-5mm}
\setlength{\textwidth}{410pt}

\graphicspath{{./figures/}}

\newcommand{\autorPrace}{Bc. Juraj Krasňanský}
\newcommand{\datumOdovzdaniaPrace}{2.\ máj 2019}
\newcommand{\textPrehlasenie}{Vyhlasujem, že diplomovú prácu ,,Segmentácia biologických dát na adaptívnych sieťach'' som vypracoval samostatne na základe použitia citovanej literatúry a s odbornou pomocou vedúcej práce.}
\newcommand{\textPodakovanie}{Ďakujem.}

\pagestyle{empty}

\begin{document}

\begin{center}
  \includegraphics[width=\linewidth]{figures/svf-header.png}
\end{center}


\vfill

\begin{center}\LARGE
  Segmentácia biologických dát na adaptívnych sieťach \\
  Nastavenie prostredia pre prácu s knižnicou p4est
\end{center}

\vfill

\begin{tabbing}
  \hspace*{5cm}\= \kill
  Meno študenta, odbor:
  \>
  Bc. Juraj Krasňanský, MPM
  \\[5pt]
  Vedúci práce:
  \>
  doc. RNDr. Zuzana Krivá, PhD.
  \\[5pt]
  Katedra/ústav:
  \>
  Katedra matematiky a deskriptívnej geometrie
\end{tabbing}

\vfill

\begin{center}
  Bratislava 2021
\end{center}

\newpage

\frontmatter
{
\setlength{\parskip}{2pt}
\tableofcontents
}

\mainmatter

\pagestyle{headings}

\chapter{Získanie zdrojových súborov knižnice p4est}

Je viacero možností ako stiahnuť samotnú knižnicu \textit{p4est}. Prvou je \textit{latest release} z oficiálnej stránky \underline{http://www.p4est.org}, druhou zdrojový kód z github repozitáru \underline{https://github.com/cburstedde/p4est}.

\par
V oboch prípadoch, ak je stiahnutá verzia \textit{p4est 2.2} alebo staršia, je nutné nahradiť zdrojové súbory v priečinku \textit{src} zdrojovými súbormi poskytnutými v prílohe k diplomovej práci s názvom \textit{src.zip}.

\par
Celý postup je popísaný pre čistú inštaláciu operačného systému Ubuntu 20.04 (Focal Fossa). Pre jednoduchosť a čo najmenej nutných zmien v príkazoch, odporúčam dodržať hierarchiu súborov. Postup je nasledovný:


\begin{itemize}
\item V priečinku \textit{Home} vytvoriť priečinok \textit{Libs}
\item V priečinku \textit{Libs} vytvoriť priečinok \textit{build} a priečinok \textit{source}
\item V priečinku \textit{source} vytvoriť priečinok \textit{p4est}
\item Otvoriť ľubovoľnú konzolu (skratka: Ctrl + Alt + T)
\item Vykonať príkaz "\textbf{sudo apt-get install update}" (bude vyžadovať heslo)
\item Vykonať príkaz "\textbf{sudo apt-get install git}"
\end{itemize}

Ak chceme knižnicu stiahnuť z git repozitáru:

\begin{itemize}
\item V priečinku \textit{p4est} kliknúť pravým tlačítkom myši a z ponuky zvoliť \textit{Open in Terminal}
\item Pomocou novootvorenej konzoly naklonovať git repozitár príkazom \\ "\textbf{git clone https://github.com/cburstedde/p4est.git ./}"
\item Vykonať príkaz "\textbf{git submodule init}" (\textit{sc} knižnica nie je súčasťou git repozitáru ale je zahrnutá ako submodul)
\item Vykonať príkaz "\textbf{git submodule update}"
\item Vykonať príkaz "\textbf{./bootstrap}"
\end{itemize}

V prípade, že je stiahnutý \textit{latest release} z \underline{http://www.p4est.org}:

\begin{itemize}
\item Klasickým dvojklikom otvoriť súbor \textit{p4est-2.2.tar.gz} (alebo ľubovoľnú inú verziu), vojsť do priečinka \textit{p4est-2.2} (alebo ľubovoľnú inú verziu) a všetok obsah priečinka skopírovať do nami vytvorenej zložky \textit{p4est}.
\end{itemize}

\textit{sc} knižnica je súčasťou \textit{latest release} balíkov a nemusíme sa teda o nič viac starať. V prípade, že je stiahnutá verzia p4est 2.2 alebo staršia, z prílohy diplomovej prácej v súbore \textit{src.zip} treba skopírovať všetky prítomné súbory a vložiť ich do \textit{Libs/source/p4est/src} prepísaním pôvodných súborov. Konkrétne ide o súbory:

\begin{itemize}
\item p4est\_ghost.c
\item p4est\_to\_p8est.h
\item p4est\_vtk.c
\item p4est\_vtk.h
\item p8est\_vtk.h
\end{itemize}

Toto sú všetky nami pozmenené súbory, ktorých zmeny sa vo verzii 2.2 alebo skorších nenachádzajú. Všetky naše zmeny ale boli prijaté do vývojovej vetvy knižnice a budú súčasťou ďalšej \textit{release} verzie.

\chapter{Získanie zdrojových súborov projektu diplomovej práce}

V ľubovoľnej prázdnej zložke otvoriť konzolu a vykonať príkaz \\ "\textbf{git clone https://Ligazetom@bitbucket.org/Ligazetom/p4estthesis.git ./}"

\par
Tento repozitár obsahuje všetky veci spojené s diplomovou prácou vrátane \textit{.tex} súborov a obrázkov. Klonovanie preto môže trvať trochu dlhšie. Pre samotnú aplikáciu je nutná iba zložka \textit{Thesis} a ostatné môžu byť odstránené. Zložku \textit{BuildInfo} je taktiež užitočné ponechať.

\chapter{Skompilovanie knižnice p4est}

Nie všetky spomenuté kroky je pre správny chod knižnice \textit{p4est} nutné vykonať, no pre vyhnutie sa rôznym "warning" správam ich odporúčam vykonať.

\begin{itemize}
\item Otvoriť ľubovoľný terminál (skratka: Ctrl + Alt + T). Vykonať príkaz \\ "\textbf{sudo apt-get install build-essential}"
\item Vykonať príkaz "\textbf{sudo apt-get install libfontconfig1}"
\item Vykonať príkaz "\textbf{sudo apt-get install mesa-common-dev}"
\item Vykonať príkaz "\textbf{sudo apt-get install liblua5.3}"
\item Vykonať príkaz "\textbf{sudo apt-get install doxygen}"
\end{itemize}

MPI implementácia je zvyčajne poskytovaná automaticky pri inštalácii operačného systému. Pre samotnú kompiláciu knižnice je postup nasledovný:

\begin{itemize}
\item Vytvoriť priečinok \textit{p4est} v priečinku \textit{Libs/build}
\item Vytvoriť priečinok \textit{debug} a \textit{release} v priečinku \textit{Libs/build/p4est}
\item Otvoriť konzolu v priečinku \textit{Libs/build/p4est/debug}
\item Vykonať príkaz \\ "\textbf{../../../source/p4est/configure --enable-mpi --enable-debug CFLAGS="-Wall -Wno-uninitialized -Wextra -Wno-unused -O0 -g" LIBS=/usr/lib/x86\_64-linux-gnu/liblua5.3.so}" (tento príkaz môže byť skopírovaný zo súboru \textit{BuildInfo/debugVersion}, ktorý sa nachádza medzi zdrojovými súbormi projektu diplomovej práce)

\item Vykonať príkaz "\textbf{make}"
\item Vykonať príkaz "\textbf{make install}"
\item Vykonať príkaz "\textbf{make doxygen}"
\item Zavrieť konzolu a otvoriť novú konzolu v priečinku \textit{Libs/build/p4est/release}
\item Vykonať príkaz \\ "\textbf{../../../source/p4est/configure --enable-mpi CFLAGS="-O3" LIBS=/usr/lib/x86\_64-linux-gnu/liblua5.3.so}" (tento príkaz môže byť skopírovaný zo súboru \textit{BuildInfo/releaseVersion}, ktorý sa nachádza medzi zdrojovými súbormi projektu diplomovej práce)

\item Vykonať príkaz "\textbf{make}"
\item Vykonať príkaz "\textbf{make install}"
\end{itemize}

Týmto sme skompilovali \textit{debug} aj \textit{release} verziu p4est knižnice aj spolu s doxygen dokumentáciou. K tej sa pristúpi pomocou súboru \textit{Libs/build/p4est/debug/doxygen/html/index.html}.

\par
Posledná vec týkajúca sa samotnej knižnice je nastavenie premenných prostredia, aby sme sa mohli v nastaveniach projektu odkazovať na kompilátorom vygenerované súbory.

\begin{itemize}
\item Otvoriť ľubovoľnú konzolu (skratka: Ctrl + Alt + T)
\item Vykonať príkaz "\textbf{sudo nano ~/.profile}
\item Na koniec súboru dopísať na nový riadok \\ "\textbf{export P4EST\_LIB\_PATH\_DEBUG="/home/*user*/Libs/build/p4est/debug"}"
\item Na nový riadok dopísať \\
"\textbf{export P4EST\_LIB\_PATH\_RELEASE="/home/*user*/Libs/build/p4est/release"}"

\item Zapísať a zavrieť súbor. Pre ,,nano'' program je to pomocou skratiek ,,Ctrl + O'' a následne ,,Ctrl + X''.
\end{itemize}

Namiesto \textit{*user*} treba napísať meno používateľského konta. Pre aplikovanie týchto zmien je nutné reštart resp. odhlásenie a prihlásenie sa do konta. Podobne ak niektorý z krokov nefunguje, skôr než začnete hladať chybu sa oplatí počítač reštartovať.

\chapter{Skompilovanie a spustenie aplikácie diplomového projektu}

Ako IDE sme používali QtCreator a väčšina tejto kapitoly je o jeho správnom nastavení. Postup:


\begin{itemize}
\item Otvoriť ľubovoľnú konzolu (skratka: Ctrl + Alt + T) - opakovanie matka múdrosti :)
\item Vykonať príkaz "\textbf{sudo apt-get install qt5-default}"
\item Vykonať príkaz "\textbf{sudo apt-get install qtcreator}"
\end{itemize}

Aktuálne je pre Ubuntu 20.04 (Focal Fossa) oficiálne podporovaná verzia Qt 5.12 a náš kód bol písaný v súlade s týmto ,,obmedzením''. Jediná vec potrebná pre správnu kompiláciu našej aplikácie diplomového projektu je nastavenie tzv. \textit{Kit}-u. Ten musí podporovať MPI funkcionality. Postup nastavenia QtCreator IDE:

\begin{figure}[ht!]
\centering
\captionsetup{justification=centering}
\includegraphics[width=\textwidth]{setup1.png}
\end{figure}

\begin{figure}[ht!]
\centering
\captionsetup{justification=centering}
\includegraphics[width=\textwidth]{setup2.png}
\end{figure}

\begin{figure}[ht!]
\centering
\captionsetup{justification=centering}
\includegraphics[width=\textwidth]{setup3.png}
\end{figure}

\begin{figure}[ht!]
\centering
\captionsetup{justification=centering}
\includegraphics[width=\textwidth]{setup4.png}
\end{figure}

\begin{figure}[ht!]
\centering
\captionsetup{justification=centering}
\includegraphics[width=\textwidth]{setup5.png}
\end{figure}

\begin{figure}[ht!]
\centering
\captionsetup{justification=centering}
\includegraphics[width=\textwidth]{setup6.png}
\end{figure}

\begin{figure}[ht!]
\centering
\captionsetup{justification=centering}
\includegraphics[width=\textwidth]{setup7.png}
\end{figure}

\begin{figure}[ht!]
\centering
\captionsetup{justification=centering}
\includegraphics[width=\textwidth]{setup8.png}
\end{figure}

\begin{figure}[ht!]
\centering
\captionsetup{justification=centering}
\includegraphics[width=\textwidth]{setup9.png}
\end{figure}

\begin{figure}[ht!]
\centering
\captionsetup{justification=centering}
\includegraphics[width=\textwidth]{setup10.png}
\end{figure}

\begin{figure}[ht!]
\centering
\captionsetup{justification=centering}
\includegraphics[width=\textwidth]{setup11.png}
\end{figure}

\begin{figure}[ht!]
\centering
\captionsetup{justification=centering}
\includegraphics[width=\textwidth]{setup12.png}
\end{figure}

\begin{figure}[ht!]
\centering
\captionsetup{justification=centering}
\includegraphics[width=\textwidth]{setup13.png}
\end{figure}

V skratke treba ísť do nastavení QtCreator. V ľavom stĺpci zvoliť \textit{Kits} a vybrať kartu \textit{Compilers}. Najprv spravíme duplikáty existujúcich kompilátorov, pre jazyk C klon GCC(C) a pre jazyk C++ klon GCC(C++). Tým v detailoch prepíšeme názov a cesty ku konkrétnym kompilátorom. Stlačením \textit{Apply} zmeny uložíme. Potom prejdem na kartu \textit{Kits} a znovu spravíme klon z existujúceho \textit{Desktop} kitu. Ten premenujeme na \textit{MPI} kit a zmeníme existujúce kompilátory na nami vytvorené pomocou rolovacieho zoznamu, stlačíme \textit{OK}.

\par
Pri otváraní našeho \textit{.pro} súboru z diplomového projektu sa nás QtCreator spýta, akým kitom chceme daný projekt kompilovať. Namiesto \textit{Desktop} zvolíme nami vytvorený \textit{MPI} kit a potom zvolíme \textit{Configure Project}. Následne buď to skratkou Ctrl + B alebo stlačením tlačítka s ikonou kladiva by sa mal náš program úspešne skompilovať.

\par
Ak ho chceme spúšťať len na jednom procese stačí to robiť v rámci QtCreatoru, ktorý taktiež umožňuje používanie breakpointov a celkovo príjemný debug. Ak chceme využívať funkcionalitu MPI treba program spúšťať samostatne z konzoly pomocou \textit{mpiexec} príkazu. Ak napríklad máme skompilovanú aplikáciu v súbore \textit{Thesis}, tak vykonaním príkazu ,,\textbf{mpiexec -n 8 ./Thesis}'' sa spustí 8 inštancií našej aplikácie. Návod ako používať samotnú aplikáciu je integrovaný v samotnej aplikácii. 

\par
Ak je všetko ako má byť, tak po kompilácii sa v zložke, kde je uložený diplomový projekt vytvoril priečinok \textit{build-Thesis-MPI-Debug}. Otvorením konzoly v tomto priečinku môžeme vykonať spomenutý \textit{mpiexec} príkaz. Pre nápovedu je možné program spustiť s jednoslovnými parametrami, napr. ,,\textbf{./Thesis help}'' alebo ,,\textbf{./Thesis example}''.

\end{document}
